# 第一讲

## 1.

假设 $P_n$ 是字母表符号串长度为 $n$ 集合.

**Basis:** 当 $n=1$ 时, $P_1=PS$, 显然 $|P_1|=|PS|=\aleph_0$.

**I.H.:** 设 $i<n$ 时, 大部分时候有 $|P_i|=\aleph_0$, 将 $P_2, P_3$ 等看作 $\empty$, 此时 $|P_i|=0$.

**I.S.:**

情况 $\lnot$: $P_n$ 的最外层联结词为 $\lnot$

$\therefore P_n=\{(\lnot A)|A\in P_{n-3}\}$

由 I.H. 可得 $|P_n|=|P_{n-3}|=\aleph_0$

情况 $*$: $P_n$ 的最外层联结词为 $*$, 其中 $*\in\{\land, \lor, \to\}$

$\displaystyle\therefore P_n=\bigcup_{*\in\{\land,\lor,\to\}} \{(A * B)|A\in P_{1}, B\in P_{n-4}\}\cup\{(A * B)|A\in P_{2}, B\in P_{n-5}\}\cup \cdots \cup \{(A * B)|A\in P_{n-4}, B\in P_1\}$

对于 $P_n$ 被并起来的单个集合 $S_k=\{(A * B)|A\in P_{k}, B\in P_{n-k-3}\}$ 分析

由 I.H. 有 $|P_k|=\aleph_0, |P_{n-k-3}|=\aleph_0,$ $\quad$ (部分 $|P_k|=0$)

$\therefore |S_k|=\aleph_0\times \aleph_0=\aleph_0,$ $\quad$ (部分 $|S_k|=0$)

$
\begin{aligned}
\therefore |P_n|
&=3\times(|S_1|+|S_2|+\cdots +|S_{n-4}|) \\
&=3\times(\aleph_0+\aleph_0+\cdots +\aleph_0) \\
&=3\times (n-4-j)\times \aleph_0 \\
&=\aleph_0 \\
\end{aligned}
$

其中 $j\geq 0$.

最终我们有:

$\therefore PROP=P_1\cup P_2\cup \cdots$

$\therefore |PROP|=\aleph_0\times\aleph_0=\aleph_0$

**归纳完成**, $|PROP|=\aleph_0$


## 2.

即证: 若 $A\in PROP$, 则 $A$ 中所有左括号个数 $L_A$ 等于右括号个数 $R_A$.

**Basis:** 当 $A\in PS$ 时, 左括号数 $L_A$ 与右括号数 $R_A$ 均为 $0$, 即 $L_A=R_A=0$.

**I.H.:** 设 $A$ 为 $B, C$ 时, 均有 $L_B=R_B, L_C=R_C$.

**I.S.:**

情况 $\lnot$: $A$ 为 $(\lnot B)$

那么我们有 $L_A=L_B+1, R_A=R_B+1$, 满足 $L_A=R_A$

情况 $*$: $*\in\{\land, \lor, \to\}$, $A$ 为 $(B * C)$

那么我们有 $L_A=L_B+L_C+1, R_A=R_B+R_C+1$, 满足 $L_A=R_A$

**归纳完成**, 故命题中的左括号数等于右括号数.


## 3.

先证明部分定理:

**双重否定律**: $\lnot(\lnot A)\simeq A$

**幂定律**: $(A\lor A) \simeq A, (A\land A)\simeq A$

**排中律**: $\models\lnot A\lor A, \models A\lor \lnot A$

列真值表如下:

| A | $\lnot(\lnot A)$ | $A\lor A$ | $A\land A$ | $\lnot A\lor A$ | $A\lor \lnot A$ |
|---|---|---|---|---|---|
| F | F | F | F | T | T |
| T | T | T | T | T | T |

**交换律**: $(A\lor B) \simeq (B\lor A), (A\land B)\simeq (B\land A)$

列真值表如下:

| A | B | $A\lor B$ | $B\lor A$ | $A\land B$ | $B\land A$ |
|---|---|---|---|---|---|
| F | F | F | F | F | F |
| F | T | T | T | F | F |
| T | F | T | T | F | F |
| T | T | T | T | T | T |

**蕴涵等值式**: $(A\to B) \simeq ((\lnot A)\lor B)$

| A | B | $A\to B$ | $(\lnot A)\lor B$ |
|---|---|---|---|
| F | F | T | T |
| F | T | T | T |
| T | F | F | F |
| T | T | T | T |

**德摩根律**: $\lnot(A\lor B)\simeq (\lnot A) \land (\lnot B), \lnot(A\land B)\simeq (\lnot A) \lor (\lnot B)$

列真值表如下:

| A | B | $\lnot(A\lor B)$ | $(\lnot A) \land (\lnot B)$ | $\lnot(A\land B)$ | $(\lnot A) \lor (\lnot B)$ |
|---|---|---|---|---|---|
| F | F | T | T | T | T |
| F | T | F | F | T | T |
| T | F | F | F | T | T |
| T | T | F | F | F | F |

### (a)

| A | $A\to A$ |
|---|---|
| F | T |
| T | T |

$\therefore \ \models A\to A$

### (b)

``` javascript {hide}
truthtable((A, B, C) => imply(imply(A, B) && imply(B, C), imply(A, C)), ['A', 'B', 'C', 'D'], ['T', 'F'])
```

| A | B | C | $A\to B$ | $B\to C$ | $(A\to B)\land (B\to C)$ | $A\to C$ | $((A\to B)\land (B\to C))\to(A\to C)$ |
|---|---|---|---|---|---|---|---|
| F | F | F | T | T | T | T | T |
| F | F | T | T | T | T | T | T |
| F | T | F | T | F | F | T | T |
| F | T | T | T | T | T | T | T |
| T | F | F | F | T | F | F | T |
| T | F | T | F | T | F | T | T |
| T | T | F | T | F | F | F | T |
| T | T | T | T | T | T | T | T |

$\therefore \ \models((A\to B)\land (B\to C)\to (A\to C))$

### (c)

$
\begin{aligned}
\because \ &\lnot(A\land B)\to (\lnot A\lor \lnot B) \\
\simeq \ &\lnot(\lnot(A\land B))\lor (\lnot A\lor \lnot B) &(蕴涵等值式) \\
\simeq \ &(A\land B)\lor (\lnot A\lor \lnot B) &(双重否定律) \\
\simeq \ &(A\land B)\lor \lnot(A\land B) &(德摩根律) \\
\end{aligned}
$

由排中律可知

$\therefore \ \models \lnot(A\land B)\to (\lnot A\lor \lnot B)$

### (d)

$\because (\lnot A\lor \lnot B)\to \lnot(A\land B) \simeq \ \lnot(A\land B)\to (\lnot A\lor \lnot B) \qquad(德摩根律)$

由 (c) 可知

$\therefore \ \models (\lnot A\lor \lnot B)\to \lnot(A\land B)$

### (e)

$
\begin{aligned}
\because \ &\lnot(A\lor B)\to (\lnot A\land \lnot B) \\
\simeq \ &\lnot(\lnot(A\lor B))\lor (\lnot A\land \lnot B) &(蕴涵等值式) \\
\simeq \ &(A\lor B)\lor (\lnot A\land \lnot B) &(双重否定律) \\
\simeq \ &(A\lor B)\lor \lnot(A\lor B) &(德摩根律) \\
\end{aligned}
$

由排中律可知

$\therefore \ \models \lnot(A\lor B)\to (\lnot A\land \lnot B)$

### (f)

$\because (\lnot A\land \lnot B)\to \lnot(A\lor B) \simeq \ \lnot(A\lor B)\to (\lnot A\land \lnot B) \qquad(德摩根律)$

由 (e) 可知

$\therefore \ \models (\lnot A\land \lnot B)\to \lnot(A\lor B)$


## 4.

### (a)

令 $v(A)=T, v(B)=T, v(C)=T$

得 $\hat{v}((A\to B)\land C)=T$

$\therefore (A\to B)\land C$ 可满足

### (b)

令 $v(A)=T, v(B)=T, v(C)=T$

得 $\hat{v}((A\to B)\land C)=T$

$\therefore (A\lor B)\to C$ 可满足
