# 第二次作业

本次作业为《数理逻辑十二讲》Page 17：5题 6题；Page 18：9题 10题 12题 13题 14题。作业提交截止时间为：4月23日，上午10点上课之前，纸质版本。

## 方盛俊 201300035

## 5.

先证明部分定理:

**双重否定律**: $\lnot(\lnot A)\simeq A$

**幂定律**: $(A\lor A) \simeq A, (A\land A)\simeq A$

**排中律**: $\models\lnot A\lor A, \models A\lor \lnot A$

列真值表如下:

| A | $\lnot(\lnot A)$ | $A\lor A$ | $A\land A$ | $\lnot A\lor A$ | $A\lor \lnot A$ |
|---|---|---|---|---|---|
| F | F | F | F | T | T |
| T | T | T | T | T | T |

**交换律**: $(A\lor B) \simeq (B\lor A), (A\land B)\simeq (B\land A)$

列真值表如下:

| A | B | $A\lor B$ | $B\lor A$ | $A\land B$ | $B\land A$ |
|---|---|---|---|---|---|
| F | F | F | F | F | F |
| F | T | T | T | F | F |
| T | F | T | T | F | F |
| T | T | T | T | T | T |

**蕴涵等值式**: $(A\to B) \simeq ((\lnot A)\lor B)$

| A | B | $A\to B$ | $(\lnot A)\lor B$ |
|---|---|---|---|
| F | F | T | T |
| F | T | T | T |
| T | F | F | F |
| T | T | T | T |

**德摩根律**: $\lnot(A\lor B)\simeq (\lnot A) \land (\lnot B), \lnot(A\land B)\simeq (\lnot A) \lor (\lnot B)$

列真值表如下:

| A | B | $\lnot(A\lor B)$ | $(\lnot A) \land (\lnot B)$ | $\lnot(A\land B)$ | $(\lnot A) \lor (\lnot B)$ |
|---|---|---|---|---|---|
| F | F | T | T | T | T |
| F | T | F | F | T | T |
| T | F | F | F | T | T |
| T | T | F | F | F | F |

### (a)

$$
\begin{aligned}
&\because (\lnot((P\rightarrow \lnot Q)\rightarrow R)) \\
&\simeq (\lnot(\lnot (P\rightarrow \lnot Q)\lor R)) \\
&\simeq (\lnot(\lnot (\lnot P\lor\lnot Q)\lor R)) \\
&\simeq (\lnot((\lnot \lnot P\land\lnot\lnot Q)\lor R)) \\
&\simeq (\lnot((P\land Q)\lor R)) \\
&\simeq (\lnot(P\land Q)\land \lnot R) \\
&\simeq ((\lnot P\lor \lnot Q)\land \lnot R) \\
&\simeq ((\lnot P\land \lnot R)\lor (\lnot Q\land \lnot R)) \\
\end{aligned}
$$

$\therefore ((\lnot P\lor \lnot Q)\land \lnot R)$ 为原式的 $\land\lor$-nf,
$\quad((\lnot P\land \lnot R)\lor (\lnot Q\land \lnot R))$ 为原式的 $\lor\land$-nf

### (b)

$$
\begin{aligned}
&\because \lnot(\lnot(\lnot\lnot R\land Q)\land P) \\
&\simeq \lnot(\lnot(R\land Q)\land P) \\
&\simeq \lnot((\lnot R\lor \lnot Q)\land P) \\
&\simeq (\lnot(\lnot R\lor \lnot Q)\lor \lnot P) \\
&\simeq ((R\land Q)\lor \lnot P) \\
&\simeq ((R\lor \lnot P)\land (Q\lor \lnot P)) \\
\end{aligned}
$$

$\therefore ((R\lor \lnot P)\land (Q\lor \lnot P))$ 为原式的 $\land\lor$-nf,
$\quad((R\land Q)\lor \lnot P)$ 为原式的 $\lor\land$-nf


## 6.

### (a)

$$
\frac{A\vdash A}{\vdash A\to A}\rightarrow R
$$

### (b)

$$
\frac{\displaystyle\frac{\displaystyle\frac{\displaystyle\frac{(B\to C), A\vdash A, C \quad \displaystyle\frac{B, A\vdash B, C  \quad  B, C, A\vdash C}{B, (B\to C), A\vdash C}\to L}{(A\to B), (B\to C), A\vdash C}\to L}{(A\to B), (B\to C)\vdash A\to C}\to R}{((A\to B)\land (B\to C))\vdash (A\to C)}\land L}{\vdash((A\to B)\land (B\to C))\to (A\to C)}\to R
$$

### (c)

$$
\frac{\displaystyle\frac{\displaystyle\frac{\displaystyle\frac{\displaystyle\frac{A \vdash \lnot B, A}{\vdash \lnot A, \lnot B, A}\lnot R  \quad \displaystyle\frac{B\vdash \lnot A, B}{\vdash \lnot A, \lnot B, B}\lnot R}{\vdash \lnot A, \lnot B, A\land B}\land R}{\lnot(A\land B)\vdash \lnot A, \lnot B}\lnot L}{\lnot(A\land B)\vdash(\lnot A\lor \lnot B)}\lor R}{\vdash\lnot(A\land B)\to (\lnot A\lor \lnot B)}\rightarrow Rp
$$


### (d)

$$
\frac{\displaystyle \frac{\displaystyle \frac{\displaystyle \frac{\displaystyle\frac{A, B\vdash A}{\lnot A, A, B\vdash}\lnot L  \quad  \displaystyle\frac{A, B\vdash B}{\lnot B, A, B\vdash}\lnot L}{(\lnot A\lor \lnot B), A, B\vdash}\lor L}{(\lnot A\lor \lnot B), (A\land B)\vdash}\land L }{(\lnot A\lor \lnot B)\vdash \lnot(A\land B)}\lnot R}{\vdash(\lnot A\lor \lnot B)\to \lnot(A\land B)}\to R
$$

### (e)

$$
\frac{\displaystyle \frac{\displaystyle\frac{\displaystyle \frac{\displaystyle\frac{A\vdash A, B}{\vdash \lnot A, A, B}\lnot R  \quad  \displaystyle\frac{B\vdash A, B}{\vdash \lnot B, A, B}\lnot R}{\vdash (\lnot A\land \lnot B), A, B}\land R}{\vdash (\lnot A\land \lnot B), (A\lor B)}\lor R }{\lnot (A\lor B) \vdash (\lnot A\land \lnot B)}\lnot L}{\vdash\lnot (A\lor B) \to (\lnot A\land \lnot B)}\to R
$$

### (f)

$$
\frac{\displaystyle\frac{\displaystyle \frac{\displaystyle \frac{\displaystyle\frac{\lnot B, A\vdash A}{\lnot A, \lnot B, A\vdash}\lnot L  \quad  \displaystyle\frac{\lnot A, B\vdash B}{\lnot A, \lnot B, B\vdash}\lnot L}{\lnot A, \lnot B, (A\lor B)\vdash}\lor L}{(\lnot A\land \lnot B), (A\lor B)\vdash}\land L}{(\lnot A\land \lnot B)\vdash \lnot(A\lor B)}\lnot R}{\vdash (\lnot A\land \lnot B)\to \lnot(A\lor B)}\to R
$$


## 9.

### 对于规则 $\lnot L:$

$\lnot L: \displaystyle\frac{\Gamma, \Delta \vdash \Lambda, A}{\Gamma, \lnot A, \Delta \vdash \Lambda}$

#### 1.

设 $\Gamma\cup\Delta$ 为 $\{C_1,C_2,\cdots,C_n\}$, $\Lambda\cup \Theta$ 为 $\{D_1,D_2,\cdots,D_n\}$.

$\qquad$ 赋值 $v$ 反驳规则的结论

$\text{iff}\quad$ 赋值 $v$ 使得 $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land \lnot A) \land(\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$ 

$\text{iff}\quad$ 赋值 $v$ 使得 $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n)\land (\lnot A \land\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$

$\text{iff}\quad$ 赋值 $v$ 至少反驳规则的一个前提 (此时只有一个前提)

#### 2.

对于呈形 $\displaystyle\frac{S'}{S}$ 的规则:

命题 "赋值 $v$ 使得 $v\models(A_1\land A_2\land \cdots\land A_n)\land(\lnot B_1\land \lnot B_2\land \cdots\land \lnot B_n)$"

使用德摩根律可知等价于命题 "赋值 $v$ 使得 $v\models(A_1\land A_2\land \cdots\land A_n)\land\lnot(B_1\lor B_2\lor \cdots\lor B_n)$"

取其反命题可得 "赋值 $v$ 有 $v\models \lnot(A_1\land A_2\lor \cdots\land A_n)\land(B_1\lor B_2\lor \cdots\lor B_n)$"

使用蕴涵等值式可知后者等价于命题 "赋值 $v$ 有 $v\models (A_1\land A_2\lor \cdots\land A_n)\to(B_1\lor B_2\lor \cdots\lor B_n)$"

即在只有一个前提的情况下, 
命题 "$v$ 满足规则的结论" 的否命题为 "$v$ 反驳规则的结论",
命题 "$v$ 满足规则的所有前提" 的否命题为 "$v$ 至少反驳规则的一个前提".

根据一个命题的逆否命题与其等价可知, "$v$ 满足规则的结论 $\text{iff}$ $v$ 满足规则的所有前提" 与 "赋值 $v$ 反驳规则的结论 $\text{iff}$ 赋值 $v$ 至少反驳规则的一个前提" 互为逆否命题.


在 1. 中我们已经证明了后者, 因此我们可得:

$v$ 满足规则的结论 $\text{iff}$ $v$ 满足规则的所有前提.

#### 3.

因为 $\forall x(P(x) \leftrightarrow Q(x)) \Leftrightarrow(\forall x P(x) \leftrightarrow \forall x Q(x))$

对于任意赋值 $v$ 我们均有 2. 结论, 即对于任意赋值 $v$ 都有 $v$ 满足规则的结论 $\text{iff}$ $v$ 满足规则的所有前提.

因此就有, 每个前提有效 $\text{iff}$ 结论有效.


### 对于规则 $\lnot R:$

$\lnot R: \displaystyle\frac{\Gamma, A \vdash \Lambda, \Theta}{\Gamma\vdash \Lambda, \lnot A, \Theta}$

#### 1.

设 $\Gamma\cup\Delta$ 为 $\{C_1,C_2,\cdots,C_n\}$, $\Lambda\cup \Theta$ 为 $\{D_1,D_2,\cdots,D_n\}$.

$\qquad$ 赋值 $v$ 反驳规则的结论

$\text{iff}\quad$ 赋值 $v$ 使得 $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n)\land (\lnot A \land\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$

$\text{iff}\quad$ 赋值 $v$ 使得 $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land \lnot A) \land(\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$ 

$\text{iff}\quad$ 赋值 $v$ 至少反驳规则的一个前提 (此时只有一个前提)

#### 2.

同理, 与规则 $\lnot L$ 相似, 有

$v$ 满足规则的结论 $\text{iff}$ $v$ 满足规则的所有前提.

#### 3.

同理, 与规则 $\lnot L$ 相似, 有

每个前提有效 $\text{iff}$ 结论有效.


### 对于规则 $\lor L:$

$\lor L: \displaystyle\frac{\Gamma, A, \Delta \vdash \Lambda  \quad  \Gamma,B,\Delta\vdash\Lambda}{\Gamma,(A\lor B), \Delta\vdash \Lambda}$

#### 1.

设 $\Gamma\cup\Delta$ 为 $\{C_1,C_2,\cdots,C_n\}$, $\Lambda\cup \Theta$ 为 $\{D_1,D_2,\cdots,D_n\}$.

$\qquad$ 赋值 $v$ 反驳规则的结论

$\text{iff}\quad$ $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land (A\lor B)) \land(\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$

$\text{iff}\quad$ $v\models ((C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land A)\lor (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land B)) \land(\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$

$\text{iff}\quad$ $v\models (((C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land A)\land(\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n))\lor ((C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land B )\land(\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)))$

$\text{iff}\quad$ $v\models ((C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land A)\land(\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n))$ 或 $v\models((C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land B )\land(\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n))$


$\text{iff}\quad$ 赋值 $v$ 至少反驳规则的一个前提 (此时有两个前提)

#### 2.

对于呈形 $\displaystyle\frac{S_1 \quad S_2}{S}$ 的规则:

同理有

命题 "$v$ 满足规则的结论" 的否命题为 "$v$ 反驳规则的结论",
命题 "$v$ 满足规则的所有前提" 即 "$v$ 满足 $S_1$ 和 $S_2$"
其否命题为 "$v$ 反驳 $S_1$ 或 $S_2$" 即 "$v$ 至少反驳规则的一个前提"


根据一个命题的逆否命题与其等价可知, "$v$ 满足规则的结论 $\text{iff}$ $v$ 满足规则的所有前提" 与 "赋值 $v$ 反驳规则的结论 $\text{iff}$ 赋值 $v$ 至少反驳规则的一个前提" 互为逆否命题.


在 1. 中我们已经证明了后者, 因此我们可得:

$v$ 满足规则的结论 $\text{iff}$ $v$ 满足规则的所有前提.

#### 3.

同理, 与规则 $\lnot L$ 相似, 有

每个前提有效 $\text{iff}$ 结论有效.


### 对于规则 $\lor R:$

$\lor R: \displaystyle\frac{\Gamma \vdash \Lambda, A, B, \Theta}{\Gamma\vdash \Lambda, A\lor B, \Theta}$

#### 1.

设 $\Gamma\cup\Delta$ 为 $\{C_1,C_2,\cdots,C_n\}$, $\Lambda\cup \Theta$ 为 $\{D_1,D_2,\cdots,D_n\}$.

$\qquad$ 赋值 $v$ 反驳规则的结论

$\text{iff}\quad$ $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n)\land (\lnot (A \lor B) \land\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$

$\text{iff}\quad$ $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n)\land (\lnot A \land \lnot B \land\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$

$\text{iff}\quad$ 赋值 $v$ 至少反驳规则的一个前提

#### 2.

同理, 与规则 $\lnot L$ 相似, 有

$v$ 满足规则的结论 $\text{iff}$ $v$ 满足规则的所有前提.

#### 3.

同理, 与规则 $\lnot L$ 相似, 有

每个前提有效 $\text{iff}$ 结论有效.

### 对于规则 $\land L:$

$\land L: \displaystyle\frac{\Gamma, A, B,\Delta \vdash \Lambda}{\Gamma, A\land B,\Delta \vdash \Lambda}$

#### 1.

设 $\Gamma\cup\Delta$ 为 $\{C_1,C_2,\cdots,C_n\}$, $\Lambda\cup \Theta$ 为 $\{D_1,D_2,\cdots,D_n\}$.

$\qquad$ 赋值 $v$ 反驳规则的结论

$\text{iff}\quad$ $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land (A\land B))\land (\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$

$\text{iff}\quad$ $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land A\land B)\land (\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$

$\text{iff}\quad$ 赋值 $v$ 至少反驳规则的一个前提

#### 2.

同理, 与规则 $\lnot L$ 相似, 有

$v$ 满足规则的结论 $\text{iff}$ $v$ 满足规则的所有前提.

#### 3.

同理, 与规则 $\lnot L$ 相似, 有

每个前提有效 $\text{iff}$ 结论有效.


### 对于规则 $\land R:$

$\land R: \displaystyle\frac{\Gamma\vdash \Lambda, A, \Theta  \quad  \Gamma\vdash \Lambda, B, \Theta}{\Gamma\vdash \Lambda, (A\land B), \Theta}$

#### 1.

设 $\Gamma\cup\Delta$ 为 $\{C_1,C_2,\cdots,C_n\}$, $\Lambda\cup \Theta$ 为 $\{D_1,D_2,\cdots,D_n\}$.

$\qquad$ 赋值 $v$ 反驳规则的结论

$\text{iff}\quad$ $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n)\land (\lnot(A\land B)\land \lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$

$\text{iff}\quad$ $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n)\land ((\lnot A\lor \lnot B)\land \lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$

$\text{iff}\quad$ $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n)\land ((\lnot A\land \lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)\lor(\lnot B\land \lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n))$

$\text{iff}\quad$ $v\models (((C_1\land C_2\land \cdots\land C_n)\land (\lnot A\land \lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)) \lor ((C_1\land C_2\land \cdots\land C_n)\land (\lnot B\land \lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)))$

$\text{iff}\quad$ $v\models ((C_1\land C_2\land \cdots\land C_n)\land (\lnot A\land \lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n))$ 或 $v\models ((C_1\land C_2\land \cdots\land C_n)\land (\lnot B\land \lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n))$

$\text{iff}\quad$ 赋值 $v$ 至少反驳规则的一个前提

#### 2.

同理, 与规则 $\lor L$ 相似, 有

$v$ 满足规则的结论 $\text{iff}$ $v$ 满足规则的所有前提.

#### 3.

同理, 与规则 $\lor L$ 相似, 有

每个前提有效 $\text{iff}$ 结论有效.


### 对于规则 $\to L:$

$\to L: \displaystyle\frac{\Gamma,\Delta\vdash A, \Lambda  \quad  \Gamma, B, \Delta\vdash \Lambda}{\Gamma, A\to B, \Delta\vdash \Lambda}$

#### 1.

设 $\Gamma\cup\Delta$ 为 $\{C_1,C_2,\cdots,C_n\}$, $\Lambda\cup \Theta$ 为 $\{D_1,D_2,\cdots,D_n\}$.

$\qquad$ 赋值 $v$ 反驳规则的结论

$\text{iff}\quad$ $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land (A\to B))\land (\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$

$\text{iff}\quad$ $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land (\lnot A\lor B))\land (\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$

$\text{iff}\quad$ $v\models ((C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land \lnot A)\lor (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land B))\land (\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$

$\text{iff}\quad$ $v\models (((C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land \lnot A)\land (\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n))\lor ((C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land B)\land (\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)))$

$\text{iff}\quad$ $v\models (((C_1\land C_2\land \cdots\land C_n)\land (\lnot A\land \lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n))\lor ((C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land B)\land (\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)))$

$\text{iff}\quad$ $v\models ((C_1\land C_2\land \cdots\land C_n)\land (\lnot A\land \lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n))$ 或 $v\models ((C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land B)\land (\lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n))$

$\text{iff}\quad$ 赋值 $v$ 至少反驳规则的一个前提

#### 2.

同理, 与规则 $\lor L$ 相似, 有

$v$ 满足规则的结论 $\text{iff}$ $v$ 满足规则的所有前提.

#### 3.

同理, 与规则 $\lor L$ 相似, 有

每个前提有效 $\text{iff}$ 结论有效.


### 对于规则 $\to R:$

$\to L: \displaystyle\frac{\Gamma, A\vdash \Lambda, B,\Theta}{\Gamma\vdash \Lambda,(A\to B), \Theta}$

#### 1.

设 $\Gamma\cup\Delta$ 为 $\{C_1,C_2,\cdots,C_n\}$, $\Lambda\cup \Theta$ 为 $\{D_1,D_2,\cdots,D_n\}$.

$\qquad$ 赋值 $v$ 反驳规则的结论

$\text{iff}\quad$ $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n)\land (\lnot(A\to B)\land \lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$

$\text{iff}\quad$ $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n)\land (\lnot(\lnot A\lor B)\land \lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$

$\text{iff}\quad$ $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n)\land ((\lnot\lnot A\land \lnot B)\land \lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$

$\text{iff}\quad$ $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n)\land ((A\land \lnot B)\land \lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$

$\text{iff}\quad$ $v\models (C_1\land C_2\land \cdots\land C_n\land A)\land (\lnot B\land \lnot D_1\land\lnot D_2\land\cdots\land\lnot D_n)$


$\text{iff}\quad$ 赋值 $v$ 至少反驳规则的一个前提

#### 2.

同理, 与规则 $\lnot L$ 相似, 有

$v$ 满足规则的结论 $\text{iff}$ $v$ 满足规则的所有前提.

#### 3.

同理, 与规则 $\lnot L$ 相似, 有

每个前提有效 $\text{iff}$ 结论有效.

### 综上可得

对于 $G'$ 系统中的每条异于 Cut 的规则,

1. 赋值 $v$ 反驳规则的结论 $\text{iff}$ $v$ 至少反驳规则的一个前提;
2. 赋值 $v$ 满足规则的结论 $\text{iff}$ $v$ 满足规则的所有前提;
3. 每个前提有效 $\text{iff}$ 结论有效.



## 10.

$\because$ 由 9. 可知对于异于 Cut 的规则有每个前提有效 $\text{iff}$ 结论有效.

$\therefore \displaystyle\frac{\Gamma\vdash \Lambda, A\to B, \Theta}{\Gamma, A\vdash \Lambda, B, \Theta}\to R'$ 也为一条规则

$\therefore\displaystyle\frac{\vdash A  \quad  \displaystyle\frac{\vdash A\to B}{A \vdash B}\to R'}{\vdash B}Cut$

即规则 $MP: \displaystyle\frac{\vdash A  \quad  \vdash A\to B}{\vdash B}$

**Correct:**

$\displaystyle\frac{\vdash A\to B \quad \displaystyle\frac{\displaystyle\frac{\vdash A \quad A\vdash A,B}{\vdash A, B}Cut \quad B\vdash B}{A\to B\vdash B}\to L}{\vdash B}Cut$



## 12.

(a) 永真式

(b) 矛盾式

(c) 既非永真式也非矛盾式

(d) 既非永真式也非矛盾式


## 13.

$$
\frac{\displaystyle\frac{\displaystyle\frac{A, B \vdash A, D   \quad   \displaystyle\frac{\displaystyle\frac{\displaystyle\frac{A, B, S, D\vdash D}{A, B, (S\land D)\vdash D}\land L}{A, B \vdash \lnot (S\land D), D}\lnot R   \quad   \displaystyle\frac{A, B \vdash D, B}{\lnot B, A, B \vdash D}\lnot L}{(\lnot (S\land D)\to \lnot B), A, B \vdash D}\to L}{A\to (\lnot (S\land D)\to \lnot B), A, B \vdash D}\to L}{A\to (\lnot (S\land D)\to \lnot B), A, \lnot D, B \vdash}\lnot L}{A\to (\lnot (S\land D)\to \lnot B), A, \lnot D \vdash \lnot B}\lnot R
$$

$\therefore A\to (\lnot (S\land D)\to \lnot B), A, \lnot D \vdash \lnot B$ 可证

## 14.

由 $G'$ 的 Soundness 可知, 若 $\Gamma\vdash \Delta$ 在 $G'$ 中可证, 则 $\Gamma\vdash\Delta$ 有效.

由其逆否命题可知, 若 $\Gamma\vdash\Delta$ 有反例, 则 $\Gamma\vdash \Delta$ 在 $G'$ 中不可证.

要证 $\lnot A\lor B, A\to (B\land C), D\to B \vdash B\lor C$ 在 $G'$ 中不可证, 
那就要找到一个赋值 $v$, 使得 $v\models ((\lnot A\lor B)\land (A\to (B\land C))\land (D\to B))\land (\lnot(B\lor C))$

取 $v(A)=F, v(B)=F, v(C)=F, v(D)=F$, 可得

$
\begin{aligned}
\because\ &v(((\lnot A\lor B)\land (A\to (B\land C))\land (D\to B))\land (\lnot(B\lor C))) \\
=\ &((\lnot F\lor F)\land (F\to (F\land F))\land (F\to F))\land (\lnot(F\lor F)) \\
=\ &(T\land T\land T)\land (\lnot F) \\
=\ &T \\
\end{aligned}
$

$\therefore$ $\lnot A\lor B, A\to (B\land C), D\to B \vdash B\lor C$ 在 $G'$ 中不可证.