# 数理逻辑第三次作业

## 201300035 方盛俊

讲义 47 页: 8. 9. 10. 14. 

讲义 48 页: 15. 16.


## 8.

定义谓词 $P(x): x$ is glitter. $Q(x): x$ is gold.

那么用一阶逻辑语言表示 "all that glitters is not gold" 可为:

$\lnot(\forall x(P(x) \to Q(x)))$


## 9.

$
\begin{aligned}
&\quad\ FV(\forall x(P(x, y) \land \forall z \exists y(y \doteq z)) \lor(x \doteq x)) \\
&=FV(\forall x(P(x, y) \land \forall z \exists y(y \doteq z)))\cup FV(x \doteq x) \\
&=(FV(P(x, y) \land \forall z \exists y(y \doteq z))-\{x\})\cup \{x\} \\
&=(FV(P(x, y))\cup FV(\forall z \exists y(y \doteq z))-\{x\})\cup \{x\} \\
&=(\{x, y\}\cup (FV(\exists y(y \doteq z))-\{z\})-\{x\})\cup \{x\} \\
&=(\{x, y\}\cup ((FV(y \doteq z)-\{y\})-\{z\})-\{x\})\cup \{x\} \\
&=(\{x, y\}\cup ((\{y, z\}-\{y\})-\{z\})-\{x\})\cup \{x\} \\
&=\{x, y\} \\
\end{aligned}
$


## 10.

$
\begin{aligned}
&\quad\ (\forall x(P(x, y) \land \forall z \exists y(y \doteq z)) \lor(x \doteq x))[\frac{f(x)}{y}] \\
&= (\forall x(P(x, y) \land \forall z \exists y(y \doteq z)))[\frac{f(x)}{y}]\lor(x \doteq x)[\frac{f(x)}{y}] \\
&= (\forall r((P(x, y) \land \forall z \exists y(y \doteq z))[\frac{r}{x}][\frac{f(x)}{y}]))\lor(x[\frac{f(x)}{y}] \doteq x[\frac{f(x)}{y}]) \\
&= (\forall r(P(x, y)[\frac{r}{x}][\frac{f(x)}{y}] \land (\forall z \exists y(y \doteq z))[\frac{r}{x}][\frac{f(x)}{y}]))\lor(x \doteq x) \\
&= (\forall r(P(r, f(x)) \land (\forall z (\exists y(y \doteq z))[\frac{f(x)}{y}])))\lor(x \doteq x) \\
&= \forall r(P(r, f(x)) \land \forall z \exists y(y \doteq z))\lor(x \doteq x) \\
\end{aligned}
$

$
\begin{aligned}
&\quad\ (\forall x(P(x, y) \land \forall z \exists y(y \doteq z)) \lor(x \doteq x))[\frac{f(x)}{x}] \\
&= \forall x(P(x, y) \land \forall z \exists y(y \doteq z))[\frac{f(x)}{x}] \lor(x \doteq x)[\frac{f(x)}{x}] \\
&= \forall x(P(x, y) \land \forall z \exists y(y \doteq z)) \lor(x[\frac{f(x)}{x}] \doteq x[\frac{f(x)}{x}]) \\
&= \forall x(P(x, y) \land \forall z \exists y(y \doteq z)) \lor(f(x) \doteq f(x)) \\
\end{aligned}
$


## 14.

定义语法 $(a=b)$, 若 $a=b$ 成立, 则 $(a=b)=T$, 否则 $(a=b)=F$

### (1)

对于任意模型 $(M, \sigma)$, 均有

对于任意 $a\in M$,

$(x\doteq x)_{M[\sigma[x:=a]]}=(x_{M[\sigma[x:=a]]}= x_{M[\sigma[x:=a]]})=(a=a)=T$

$\therefore \forall x(x\doteq x)$ 为永真式. 

### (2)

对于任意模型 $(M, \sigma)$, 均有

对于任意 $a\in M, b\in M$,

$
\begin{aligned}
&\quad\ (x\doteq y \to y\doteq x)_{M[\sigma[x:=a][y:=b]]} \\
&=B_{\to}((x\doteq y)_{M[\sigma[x:=a][y:=b]]}, (y\doteq x)_{M[\sigma[x:=a][y:=b]]}) \\
&=B_{\to}((x_{M[\sigma[x:=a][y:=b]]} = y_{M[\sigma[x:=a][y:=b]]}), (y_{M[\sigma[x:=a][y:=b]]}=x_{M[\sigma[x:=a][y:=b]]})) \\
&=B_{\to}((a=b), (b=a)) \\
&=B_{\to}((a=b), (a=b)) \\
&=T
\end{aligned}
$

$\therefore \forall x\forall y(x\doteq y\to y\doteq x)$ 为永真式. 

### (3)

对于任意模型 $(M, \sigma)$, 均有

对于任意 $a\in M, b\in M, c\in M$,

$
\begin{aligned}
&\quad\ ((x\doteq y \land y\doteq z) \to x\doteq z)_{M[\sigma[x:=a][y:=b][z:=c]]} \\
&=B_{\to}((x\doteq y \land y\doteq z)_{M[\sigma[x:=a][y:=b][z:=c]]}, (x\doteq z)_{M[\sigma[x:=a][y:=b][z:=c]]}) \\
&=B_{\to}(B_{\land}((x\doteq y)_{M[\sigma[x:=a][y:=b][z:=c]]}, (y\doteq z)_{M[\sigma[x:=a][y:=b][z:=c]]}), (x\doteq z)_{M[\sigma[x:=a][y:=b][z:=c]]}) \\
&=B_{\to}(B_{\land}((a=b), (b=c)), (a=c)) \\
\end{aligned}
$

当 $a=b$ 且 $b=c$ 时, 即 $B_{\land}((a=b), (b=c))=T$ 时, 有 $a=b=c$ 即 $(a=c)=T$

$\therefore B_{\to}(B_{\land}((a=b), (b=c)), (a=c))=T$

$\therefore \forall x\forall y\forall z((x\doteq y \land y\doteq z) \to x\doteq z)$ 为永真式. 


## 15.

$\because (A\leftrightarrow B)$ 指 $(A\to B)\land (B\to A)$

定义 $B_{\leftrightarrow}(X,Y)=B_\land(B_\to(X, Y), B_\to(Y, X))$

则可得真值表

| A | B | $B_\leftrightarrow(X,Y)$ |
|---|---|-----|
| F | F | T |
| F | T | F |
| T | F | F |
| T | T | T |

### (1)

$(\lnot(A\land B)\leftrightarrow((\lnot A)\lor (\lnot B)))_{M[\sigma]}=B_\leftrightarrow(B_\lnot(B_\land(A_{M[\sigma]}, B_{M[\sigma]})), B_\lor(B_\lnot(A_{M[\sigma]}), B_\lnot(B_{M[\sigma]})))$

对于任何的 $M[\sigma]$,

列真值表如下:

| $A_{M[\sigma]}$   | $B_{M[\sigma]}$   | $(\lnot(A\land B))_{M[\sigma]}$ | $((\lnot A)\lor (\lnot B))_{M[\sigma]}$ | $(\lnot(A\land B)\leftrightarrow((\lnot A)\lor (\lnot B)))_{M[\sigma]}$ |
| --- | --- | --- | --- | --- |
| F   | F   | T   | T   | T   |
| F   | T   | T   | T   | T   |
| T   | F   | T   | T   | T   |
| T   | T   | F   | F   | T   |

| $A_{M[\sigma]}$   | $B_{M[\sigma]}$   | $(\lnot(A\lor B))_{M[\sigma]}$ | $((\lnot A)\land (\lnot B))_{M[\sigma]}$ | $(\lnot(A\lor B)\leftrightarrow((\lnot A)\land (\lnot B)))_{M[\sigma]}$ |
| --- | --- | --- | --- | --- |
| F | F | T | T | T |
| F | T | F | F | T |
| T | F | F | F | T |
| T | T | F | F | T |

$\therefore (\lnot(A\land B)\leftrightarrow((\lnot A)\lor (\lnot B)))$ 和 $(\lnot(A\land B)\leftrightarrow((\lnot A)\lor (\lnot B)))$ 永真.

### (2)

对于任何的 $M[\sigma]$,

列真值表如下:

| $A_{M[\sigma]}$   | $B_{M[\sigma]}$   | $(A\land B)_{M[\sigma]}$ | $(B\land A)_{M[\sigma]}$ | $((A\land B)\leftrightarrow(B\land A))_{M[\sigma]}$ |
| --- | --- | --- | --- | --- |
| F | F | F | F | T |
| F | T | F | F | T |
| T | F | F | F | T |
| T | T | T | T | T |

| $A_{M[\sigma]}$   | $B_{M[\sigma]}$   | $(A\lor B)_{M[\sigma]}$ | $(B\lor A)_{M[\sigma]}$ | $((A\lor B)\leftrightarrow(B\lor A))_{M[\sigma]}$ |
| --- | --- | --- | --- | --- |
| F   | F   | F   | F   | T   |
| F   | T   | T   | T   | T   |
| T   | F   | T   | T   | T   |
| T   | T   | T   | T   | T   |

$\therefore ((A\land B)\leftrightarrow(B\land A))$ 和 $((A\lor B)\leftrightarrow(B\lor A))$ 永真.

### (3)

对于任何的 $M[\sigma]$,

列真值表如下:

| $A_{M[\sigma]}$   | $(A\to A)_{M[\sigma]}$   |
| --- | --- |
| F | T |
| T | T |

| $A_{M[\sigma]}$   | $B_{M[\sigma]}$   | $C_{M[\sigma]}$   | $((A\to B)\land(B\to C))_{M[\sigma]}$ | $(A\to C)_{M[\sigma]}$ | $(((A\to B)\land(B\to C))\to(A\to C))_{M[\sigma]}$ |
| --- | --- | --- | --- | --- | --- |
| F | F | F | T | T | T |
| F | F | T | T | T | T |
| F | T | F | F | T | T |
| F | T | T | T | T | T |
| T | F | F | F | F | T |
| T | F | T | F | T | T |
| T | T | F | F | F | T |
| T | T | T | T | T | T |

$\therefore (A\to A)$ 和 $(((A\to B)\land(B\to C))\to(A\to C))$ 永真.


## 16.

$\because (A\leftrightarrow B)$ 指 $(A\to B)\land (B\to A)$

定义 $B_{\leftrightarrow}(X,Y)=B_\land(B_\to(X, Y), B_\to(Y, X))$

则可得真值表

| A | B | $B_\leftrightarrow(X,Y)$ |
|---|---|-----|
| F | F | T |
| F | T | F |
| T | F | F |
| T | T | T |

$\qquad \models (\lnot\forall xA)\leftrightarrow (\exist x\lnot A)$
$\text{iff}\quad$ 对于任意模型 $(M, \sigma)$ 均有 $B_\leftrightarrow((\lnot\forall xA)_{M[\sigma]}, (\exist x\lnot A)_{M[\sigma]})=T$
$\text{iff}\quad$ 对于任意模型 $(M, \sigma)$ 均有 $B_\leftrightarrow(B_\lnot($ 对所有 $x\in M$, 均有 $A_{M[\sigma]}=T), (\exist x\lnot A)_{M[\sigma]})=T$
$\text{iff}\quad$ 对于任意模型 $(M, \sigma)$ 均有 $B_\leftrightarrow(($ 并非对所有 $x\in M$, 均有 $A_{M[\sigma]}=T), (\exist x\lnot A)_{M[\sigma]})=T$
$\text{iff}\quad$ 对于任意模型 $(M, \sigma)$ 均有 $B_\leftrightarrow(($ 对某个 $x\in M$, 有 $A_{M[\sigma]}=F), (\exist x\lnot A)_{M[\sigma]})=T$
$\text{iff}\quad$ 对于任意模型 $(M, \sigma)$ 均有 $B_\leftrightarrow(($ 对某个 $x\in M$, 有 $\lnot A_{M[\sigma]}=T), (\exist x\lnot A)_{M[\sigma]})=T$
$\text{iff}\quad$ 对于任意模型 $(M, \sigma)$ 均有 $B_\leftrightarrow((\exist x\lnot A)_{M[\sigma]}, (\exist x\lnot A)_{M[\sigma]})=T$

$\qquad \models (\lnot\exist xA)\leftrightarrow (\forall x\lnot A)$
$\text{iff}\quad$ 对于任意模型 $(M, \sigma)$ 均有 $B_\leftrightarrow((\lnot\exist xA)_{M[\sigma]}, (\forall x\lnot A)_{M[\sigma]})=T$
$\text{iff}\quad$ 对于任意模型 $(M, \sigma)$ 均有 $B_\leftrightarrow(B_\lnot($ 对某个 $x\in M$, 有 $A_{M[\sigma]}=T), (\forall x\lnot A)_{M[\sigma]})=T$
$\text{iff}\quad$ 对于任意模型 $(M, \sigma)$ 均有 $B_\leftrightarrow(($ 不可能对某个 $x\in M$, 有 $A_{M[\sigma]}=T), (\forall x\lnot A)_{M[\sigma]})=T$
$\text{iff}\quad$ 对于任意模型 $(M, \sigma)$ 均有 $B_\leftrightarrow(($ 对所有 $x\in M$, 均有 $A_{M[\sigma]}=F), (\forall x\lnot A)_{M[\sigma]})=T$
$\text{iff}\quad$ 对于任意模型 $(M, \sigma)$ 均有 $B_\leftrightarrow(($ 对所有 $x\in M$, 均有 $\lnot A_{M[\sigma]}=T), (\forall x\lnot A)_{M[\sigma]})=T$
$\text{iff}\quad$ 对于任意模型 $(M, \sigma)$ 均有 $B_\leftrightarrow((\forall x\lnot A)_{M[\sigma]}, (\forall x\lnot A)_{M[\sigma]})=T$