# 数理逻辑第四次作业

## 201300035 方盛俊

第六讲习题.

## 1.

### (1)

对于任何 $\Phi\cap\Psi$ 的有穷子集 $\Delta$

$\because \Delta\subseteq\Phi\cap\Psi$

$\therefore \Delta\subseteq\Phi$, 即 $\Delta$ 也为 $\Phi$ 的有穷子集

$\because Con(\Phi)$

$\therefore \Delta\vdash$ 在 $G$ 中不可证

$\therefore Con(\Phi\cap\Psi)$

### (2)

令 $\Phi=\{A\}, \Psi=\{\lnot A\}$

易知 $\Phi$ 的有穷子集 $\Delta$ 即为 $\{A\}$ 和 $\empty$

并且我们知道 $A\vdash$ 和 $\vdash$ 在 $G$ 中不可证.

同理 $\Psi$ 的有穷子集 $\Delta$ 即为 $\{\lnot A\}$ 和 $\empty$

并且我们知道 $\lnot A\vdash$ 和 $\vdash$ 在 $G$ 中不可证.

而 $\Phi\cup\Psi=\{A, \lnot A\}$

取 $\Delta=\{A, \lnot A\}$

我们有 $\displaystyle \frac{A\vdash A}{A, \lnot A\vdash}\lnot L$

即 $A, \lnot A\vdash$ 在 $G$ 中可证

所以此时 $Con(\Phi\cup\Psi)$ 不成立

即有 $Con(\Phi\cup\Psi)$ 未必成立


## 2.

### (1)

$\because \displaystyle \frac{A\vdash A, B \quad A, B\vdash B}{A, A\to B\vdash B}\to L$

$\therefore$ 存在 $\Phi$ 的有穷子集 $\{A, A\to B\}$ 使得 $\Delta \vdash B$ 可证

由命题 6.7 可知

$\therefore B\in \Phi$

### (2)

对于任何项 $t$

$\because \displaystyle \frac{A[\frac{t}{x}], \forall x.A\vdash A[\frac{t}{x}]}{\forall x.A\vdash A[\frac{t}{x}]}\forall L$

$\therefore$ 存在 $\Phi$ 的有穷子集 $\{\forall x.A\}$ 使得 $\Delta \vdash A[\frac{t}{x}]$ 可证

由命题 6.7 可知

$\therefore A[\frac{t}{x}]\in \Phi$


## 3.

**先证明项是可数的, 即项的势为 $\aleph_0$**, 对项 $t_{n}$ 的函数嵌套深度 $n$ 进行数学归纳, 记 $t_{n}$ 组成的集合为 $S_{n}$:

奠基 (Basic): 

嵌套深度 $n=0$ 时, 即项 $t$ 为变元符 $x$ 或常元符 $c$ 时, 

易知 $S_{0}=V\cup\mathcal{L}_{c}$, 而变元集的势 $|V|=\aleph_0$, 常元符的势 $|\mathcal{L}_{c}|=\aleph_0$

则有 $|S_{0}|=|V|+|\mathcal{L}_{c}|=\aleph_0+\aleph_0=\aleph_0$

归纳假设 (I.H.):

假设对于 $n-1$ 满足 $|S_{n-1}|=\aleph_0$

归纳步骤 (I.S.):

我们记 $S_{n}^{i}$ 为由元数为 $i$ 的函数作为最外层函数的项 $t_{n}$ 组成的集合.

我们已知元数为 $i$ 的函数个数是可数的, 我们对其中一个函数 $f_{ij}$, 对应 $t_{n}$ 集合为 $S_{n}^{ij}$

对于 $t_{n}=f_{ij}(t_{k_{1}}, t_{k_{2}}, \cdots , t_{k_{i}})$, 其中 $0\leqslant k_{i}\leqslant n-1$, $f_{i}$ 的元数为 $i$

由归纳假设可知 $S_{k}=\aleph_0, 0\leqslant k\leqslant n-1$

$\therefore \displaystyle |S_{n}^{ij}|=\sum_{k_{1}=0}^{n-1}\sum_{k_{2}=0}^{n-1}\cdots \sum_{k_{i}=0}^{n-1} |S_{k_1}|\times |S_{k_2}|\times \cdots \times |S_{k_2}|=\aleph_0$

$\therefore \displaystyle |S_{n}^{i}|=\sum_{j=0}^{\infty} |S_{n}^{ij}|=\aleph_0$

$\therefore \displaystyle |S_{n}|=\sum_{i=0}^{\infty}|S_{n}^{i}|=\aleph_0$

归纳成立.

$\because \{t|t\text{ is term}\}=S_0\cup S_1\cup\cdots \cup S_{n}\cup\cdots$

$\therefore \displaystyle |\{t|t\text{ is term}\}|=\sum_{n=1}^{\infty} |S_{n}|=\aleph_0$

则我们可以证明出项的势为 $\aleph_0$, 是可数的.

**再证明公式是可数的, 即公式的势为 $\aleph_0$**

和项的推导过程一样, 我们可以证明出原子公式, 即只由谓词 $P(t_1,t_2,\cdots ,t_{n})$ 组成的公式的势是 $\aleph_0$.

再对公式的逻辑连接词深度 $n$ 进行数学归纳, 记深度为 $n$ 的公式集合为 $S_{n}$:

奠基 (Basic): 已经有 $S_0$ 为原子公式集合, 则 $|S_0|=\aleph_0$

归纳假设 (I.H.): 假设 $S_{n-1}=\aleph_0$

归纳步骤 (I.S.):

若最外层连接词为 $\lnot$: 对于 $\lnot A$ 有 $\displaystyle |S_{n}|=|S_{n-1}|=\aleph_0$

若最外层连接词为 $*$, $*\in \{\land,\lor,\to\}$: 对于 $A*B$ 有 $\displaystyle |S_{n}|=\sum_{k=0}^{n-1} |S_{n-1}|\times |S_{k}|=\aleph_0$

可知归纳成立.

则我们可知公式集合 $S_0\cup S_1\cup\cdots$ 的势为 $\aleph_0$, 

即**一阶语言 $\mathcal{L}$ 的所有公式组成的集合是可数的.**

假设所有公式组成的集合为 $\{A_1, A_2, \cdots \}$, $\mathcal{L}$ 的任意一个协调公式集为 $\Gamma$, 下面证其可以扩张为一个极大协调公式集 $\Gamma'$

进行数学归纳:

**奠基 (Basic):** 当 $n=0$ 时, $\Gamma_0=\Gamma$, 易知 $Con(\Gamma_0)$

**归纳假设 (I.H.):** 假设当 $n-1$ 时, 有 $Con(\Gamma_{n-1})$

**归纳步骤 (I.S.):**

由归纳假设可知 $Con(\Gamma_{n-1})$

若 $Con(\Gamma_{n-1}\cup\{A_n\})$, 则令 $\Gamma_{n}=\Gamma_{n-1}\cup\{A_n\}$

若 $Incon(\Gamma_{n-1}\cup\{A_n\})$, 则令 $\Gamma_{n}=\Gamma_{n-1}$

所以可知 $Con(\Gamma_{n})$

归纳成立.

令 $\Gamma'=\Gamma_0\cup\Gamma_1\cup\Gamma_2\cup\cdots\cup\Gamma_{n}\cup\cdots$

**下面证明 $\Gamma'$ 极大协调.**

由归纳的步骤我们可知, 对于任何一个公式 $A_{n}$:

$Con(\Gamma'\cup \{A_{n}\})\Rightarrow Con(\Gamma_{n-1}\cup \{A_{n}\})\Rightarrow A_{n}\in \Gamma_{n}\Rightarrow A_{n}\in \Gamma'$

即对任何公式 $A$ 均有若 $Con(\Gamma'\cup\{A\})$ 则 $A\in \Gamma'$

所以 $\Gamma'$ 极大协调, 即

一阶语言 $\mathcal{L}$ 的一个协调公式集 $\Gamma$ 均可扩张为 $\mathcal{L}$ 的一个极大协调公式集 $\Gamma'$.


## 4.

### (2)

令谓词 $p(x): x\doteq s$, 则原式可以变为 $\vdash (s\doteq t)\to p(t)$

$$
\frac{\displaystyle \frac{s\doteq t, p(s)\vdash p(t) \quad \vdash p(s)}{s\doteq t\vdash p(t)}Cut}{\vdash (s\doteq t)\to p(t)}\to R
$$

由等词公理 (1) 可知 $\vdash p(s)$ 可证, 等词公理 (3) 可知 $s\doteq t, p(s)\vdash p(t)$ 可证,

则 $\vdash (s\doteq t)\to(t\doteq s)$ 可证.


### (3)

令谓词 $p(x): s\doteq x$, 则原式可以变为 $\vdash p(t)\to(t\doteq u\to p(u))$

$$
\frac{\displaystyle \frac{t\doteq u, p(t)\vdash p(u)}{p(t)\vdash t\doteq u\to p(u)}\to R}{\vdash p(t)\to(t\doteq u\to p(u))}\to R
$$

由等词公理 (3) 可知 $t\doteq u, p(t)\vdash p(u)$ 可证,

则 $\vdash (s\doteq t)\to(t\doteq u\to s\doteq u)$ 可证.


## 5.

设 $t$ 为项, 对 $t$ 进行结构归纳定义 $D(t)$ 如下:

1. $D(x)=\{\sigma(x)\}$, 这里 $x\in V$
2. $D(c)=\{c_{M}\}$, 这里 $c\in \mathcal{L}_{c}$
3. $\displaystyle D(f(t_1,\cdots ,t_{n}))=\bigcup_{i=1}^{n}D(t_{i})$

设 $A$ 为项, 对 $A$ 进行结构归纳定义 $D(t)$ 如下:

1. $D(t_1\doteq t_2)=D(t_1)\cup D(t_2)$
2. $\displaystyle D(P(t_1,\cdots ,t_{n}))=\bigcup_{i=1}^{n}D(t_{i})$
3. $D(\lnot A)=D(A)$
4. $D(A*B)=D(A)\cup D(B), *\in\{\lor,\land,\to\}$

设 $\Gamma$ 为公式集 $\{A_1, A_2, \cdots ,A_{n}, \cdots\}$, 对 $\Gamma$ 归纳定义如下:

1. $\displaystyle D(\Gamma)=\bigcup_{i=1}D(A_i)$

$\because \Phi$ 为一个有模型的公式集合

$\therefore \Phi$ 有对应的结构 $(M, I)$ 和赋值 $\sigma$

所以我们由 $D(\Phi)$ 的归纳定义可知, $D(\Phi)\subseteq M$, 并且 $\Phi$ 中的公式只使用到了论域 $M$ 的这个子集 $D(\Phi)$

又由我们的归纳步骤可知, $D(\Phi)$ 中的单独元素仅由 $D(x)$ 和 $D(c)$ 生成, 即有

$|D(\Phi)|\leqslant |V|+|\mathcal{L}_{c}|=\aleph_0+\aleph_0=\aleph_0$

**即我们有 $D(\Phi)$ 是可数的.**

我们将 $D(\Phi)$ 作为 $\Phi$ 的一个新模型 $(D(\Phi), I)$ 与赋值 $\sigma$ 的论域.

即我们证明了, 当 $\mathcal{L}$ 为可数的一阶语言, 若 $\Phi$ 有模型, 则 $\Phi$ 有论域为可数集的模型.


## 6.

$\because \Gamma, A[\frac{c}{x}]\models B$, $c$ 为新常元

由 Completeness 可知

$\therefore \Gamma, A[\frac{c}{x}]\vdash B$, $c$ 为新常元

令其证明树为 $T$, 在 $T$ 中将 $c$ 替换成新变元 $y$, 从而有

$\therefore \Gamma, A[\frac{y}{x}]\vdash B$

$\because \displaystyle \frac{\Gamma, A[\frac{y}{x}]\vdash B}{\Gamma,\exists x.A\vdash B}\exists L$

$\therefore \Gamma,\exists x.A\vdash B$

由 Completeness 可知

$\therefore \Gamma,\exists x.A\models B$



## 7.

### (1)

令论域 $M=\{0, 1\}$, 定义谓词 $P(0)=F$, $P(1)=T$

则其是 $\forall x(P(x)\to \forall yP(y))$ 的一个反例模型.

当 $x=1, y=0$ 时, $P(x)=T$, $P(y)=F$, 因此 $\forall x(P(x)\to \forall yP(y))$ 不成立

$\therefore \forall x(P(x)\to \forall yP(y))$ 不可证

### (2)

$$
\frac{\displaystyle \frac{\displaystyle \frac{\displaystyle \frac{\displaystyle \frac{P(r)\vdash P(r), \exists xP(x), Q(r)}{P(r)\vdash \exists xP(x), Q(r)}\exists R \quad \frac{Q(r), \forall yQ(y), P(r)\vdash Q(r)}{\forall yQ(y), P(r)\vdash Q(r)}\forall L}{\exists xP(x)\to \forall yQ(y), P(r)\vdash Q(r)}\to L}{\exists xP(x)\to \forall yQ(y)\vdash P(r)\to Q(r)}\to R}{\exists xP(x)\to \forall yQ(y)\vdash\forall z(P(z)\to Q(z))}\forall R}{\vdash(\exists xP(x)\to \forall yQ(y))\to \forall z(P(z)\to Q(z))}\to R
$$

$\therefore (\exists xP(x)\to \forall yQ(y))\to \forall z(P(z)\to Q(z))$ 可证

### (3)

令论域 $M=\{0, 1\}$, 定义谓词 $P(0)=F$, $P(1)=T, Q(0)=F, Q(1)=T$

则其是 $\forall z(P(z)\to Q(z))\to(\exists xP(x)\to \forall yQ(y))$ 的一个反例模型.

易知, 对于该模型来说, $\forall z(P(z)\to Q(z))$ 是成立的, 只需要证明 $\exists xP(x)\to \forall yQ(y)$ 是错误的.

可以看出, 当 $x=1$ 时, $P(x)=T$, 即 $\exists xP(x)$ 是成立的, 只需证 $\forall yQ(y)$ 是错误的.

当 $y=0$ 时, $Q(0)=F$, 因此 $\forall yQ(y)$ 是错误的.

$\therefore \forall z(P(z)\to Q(z))\to(\exists xP(x)\to \forall yQ(y))$ 不可证

### (4)

$$
\frac{\displaystyle \frac{\displaystyle \frac{\displaystyle \frac{\displaystyle \frac{\displaystyle \frac{\displaystyle \frac{R(z,z)\vdash R(z,z)}{\vdash \lnot R(z,z), R(z,z)}\lnot R \quad R(z,z)\vdash R(z,z)}{\lnot R(z,z)\to R(z,z)\vdash R(z,z)}\to L \quad \frac{\displaystyle \frac{\displaystyle \frac{R(z,z)\vdash R(z,z)}{\vdash \lnot R(z,z), R(z,z)}\lnot R \quad R(z,z)\vdash R(z,z)}{\lnot R(z,z)\to R(z,z)\vdash R(z,z)}\to L}{\lnot R(z,z), (\lnot R(z,z)\to R(z,z))\vdash}\lnot L}{(R(z,z)\to \lnot R(z,z)), (\lnot R(z,z)\to R(z,z))\vdash}\to L}{(R(z,z)\to \lnot R(z,z))\land (\lnot R(z,z)\to R(z,z))\vdash}\land L}{\forall x((R(x,z)\to \lnot R(x,x))\land (\lnot R(x,x)\to R(x,z)))\vdash}\forall L}{\exists y\forall x((R(x,y)\to \lnot R(x,x))\land (\lnot R(x,x)\to R(x,y)))\vdash}\exists L}{\vdash \lnot\exists y\forall x((R(x,y)\to \lnot R(x,x))\land (\lnot R(x,x)\to R(x,y)))}
$$

$\therefore \lnot\exists y\forall x((R(x,y)\to \lnot R(x,x))\land (\lnot R(x,x)\to R(x,y)))$ 可证
