# 数理逻辑第五次作业

## 201300035 方盛俊

第 7 讲习题.

## 1.

$
\begin{aligned}
&\quad\ (\forall x\exists y\forall z\exists uP(x,y,z,u))^{s} \\
&= \forall x(\exists y\forall z\exists uP(x,y,z,u))^{s} \\
&= \forall x(\forall z\exists uP(x,y,z,u)[\frac{f_{y}(x)}{y}])^{s} \\
&= \forall x(\forall z\exists uP(x,f_{y}(x),z,u))^{s} \\
&= \forall x\forall z(\exists uP(x,f_{y}(x),z,u))^{s} \\
&= \forall x\forall z(P(x,f_{y}(x),z,u)[\frac{f_{u}(x,z)}{u}]) \\
&= \forall x\forall zP(x,f_{y}(x),z,f_{u}(x,z)) \\
\end{aligned}
$

其中 $f_{y}$ 和 $f_{u}$ 是新函数.


## 2.

记 $(\forall xP(x)\land \forall yQ(y))\to \exists zP(z)$ 为 $A$, 则有

$
\begin{aligned}
&\quad\ \vdash A\leftrightarrow A \\
&\Rightarrow\ \vdash A\leftrightarrow (\forall x\forall u(P(x)\land Q(u))\to \exists zP(z)) \\
&\Rightarrow\ \vdash A\leftrightarrow (\forall x\forall u\exists t((P(x)\land Q(u))\to P(t))) \\
\end{aligned}
$

即 $A$ 的前束形范式为 $\forall x\forall u\exists t((P(x)\land Q(u))\to P(t))$

其中 $u,t$ 是新变元.


## 3.

只需证若 $FV(A)=S$, 则 $FV(A^{s})=S$, 

那么题目即成为了一种子情况: 若 $FV(A)=\empty$, 则 $FV(A^{s})=\empty$

数学归纳法.

已知 $A$ 呈前束形, 对 $A$ 中量词个数 $n$ 进行数学归纳, 其中 $n$ 为 $A$ 中量词的个数:

**奠基 (Basic):**

当 $n=0$ 时, $A$ 中无量词, $A^{s}$ 为 $A$, 自然有 $FV(A^{s})=F(A)$ 成立.

**归纳假设 (I.H.):**

假设当 $n-1$ 时, 有 $FV(A^{s})=F(A)$ 成立.

**归纳步骤 (I.S.):**

**若是 $\forall x.A$ 的形式:**

由 Skolem 范式的归纳定义, 我们有 $(\forall x.A)^{s}$ 为 $\forall x.(A^{s})$

则 $FV((\forall x.A)^{s})=FV(\forall x.(A^{s}))=FV(A^{s})-\{x\}$

由归纳假设可知 $FV(A^{s})=F(A)$

则 $FV(\forall x.A)=FV(A)-\{x\}=FV(A^{s})-\{x\}$

即 $FV((\forall x.A)^{s})=FV(\forall x.A)$

**若是 $\exists x.A$ 的形式:**

**当 $FV(\exists x.A)=\empty$ 时,**

由 Skolem 范式的归纳定义, 我们有 $(\exists x.A)^{s}$ 为 $(A[\frac{c}{x}])^{s}$, 这里 $c$ 是新常元.

由归纳假设可知 $FV((A[\frac{c}{x}])^{s})=F(A[\frac{c}{x}])$

则 $FV((\exists x.A)^{s})=FV((A[\frac{c}{x}])^{s})=FV(A[\frac{c}{x}])=FV(A)-\{x\}$

且 $FV(\forall x.A)=FV(A)-\{x\}$

即 $FV((\exist x.A)^{s})=FV(\exist x.A)$

**当 $FV(\exists x.A)\neq \empty$ 时,** 

由 Skolem 范式的归纳定义, 

我们有 $(\exists x.A)^{s}$ 为 $(A[\frac{x_1,x_2,\cdots,x_{n}}{x}])^{s}$, 且 $FV(\exists x.A)=\{x_1,x_2,\cdots,x_{n}\}$.

由归纳假设可知 $FV((A[\frac{x_1,x_2,\cdots,x_{n}}{x}])^{s})=F(A[\frac{x_1,x_2,\cdots,x_{n}}{x}])$

则 $FV((\exists x.A)^{s})=FV((A[\frac{x_1,x_2,\cdots,x_{n}}{x}])^{s})=FV(A[\frac{x_1,x_2,\cdots,x_{n}}{x}])=FV(A)-\{x\}$

且 $FV(\forall x.A)=FV(A)-\{x\}$

即 $FV((\exist x.A)^{s})=FV(\exist x.A)$

归纳成立, 即我们有 $FV(A^{s})=F(A)$ 成立.

所以我们可知, 若 $FV(A)=\empty$, 则 $FV(A^{s})=\empty$, 原题目得证.


## 4.

要证 $\models \exists x\forall yP(x,y)\to \forall y\exists xP(x,y)$, 由 Completeness 知

只需证 $\vdash \exists x\forall yP(x,y)\to \forall y\exists xP(x,y)$

$$
\begin{aligned}
\frac{\displaystyle \frac{\displaystyle \frac{\displaystyle \frac{\displaystyle \frac{P(t,u), \forall yP(t,y)\vdash P(t,u), \exists xP(x,u)}{P(t,u), \forall yP(t,y)\vdash\exists xP(x,u)}\exists R}{\forall yP(t,y)\vdash\exists xP(x,u)}\forall L}{\forall yP(t,y)\vdash\forall y\exists xP(x,y)}\forall R}{\exists x\forall yP(x,y)\vdash\forall y\exists xP(x,y)}\exists L}{\vdash \exists x\forall yP(x,y)\to \forall y\exists xP(x,y)}\to R \\
\end{aligned}
$$

$\therefore\ \vdash \exists x\forall yP(x,y)\to \forall y\exists xP(x,y)$

$\therefore\ \models \exists x\forall yP(x,y)\to \forall y\exists xP(x,y)$


## 5.

构造模型 $\mathbb{M}$, 其中论域 $M$ 为 $\{0, 1\}$, 谓词 $P(x,y)$ 为相等关系 $x\doteq y$.

我们可以看出, 对于前半部分 $\forall x\exists yP(x,y)$

当 $x=0$ 时, 存在 $y=0$ 满足 $P(x,y)=P(0,0)=T$

当 $x=1$ 时, 存在 $y=1$ 满足 $P(x,y)=P(1,1)=T$

即 $\forall x\exists yP(x,y)=T$

而对于后半部分 $\exists y\forall xP(x,y)$

当 $y=0$ 时, 存在 $x=1$ 使得 $P(x,y)=P(1,0)=F$, 不能使 $\forall xP(x,y)$

当 $y=1$ 时, 存在 $x=0$ 使得 $P(x,y)=P(0,1)=F$, 不能使 $\forall xP(x,y)$

即 $\exists y\forall xP(x,y)=F$

我们找出了反例模型, 所以 $\not\models\forall x\exists yP(x,y)\to \exists y\forall xP(x,y)$


## 6.

$\qquad\models\forall xP(x,f(x))\to \forall x\exists yP(x,y)$
$\text{iff}\quad$ 对于任意模型 $(M,\sigma)$ 均有 $B_{\to}($ 对于所有的 $x\in M$, 均有 $P(x, f(x))_{M[\sigma]}=T$, 对于所有的 $x\in M$, 存在 $y\in M$, 有 $P(x,y)_{M[\sigma]}=T)$ 
$\text{iff}\quad$ 对于任意模型 $(M,\sigma)$, 若对于所有的 $x\in M$, 均有 $P(x, f(x))_{M[\sigma]}=T$, 则对于所有的 $x\in M$, 存在 $y\in M$, 有 $P(x,y)_{M[\sigma]}=T$
$\text{iff}\quad$ 对于任意模型 $(M,\sigma)$, 对于所有的 $x\in M$, 若有 $P(x, f(x))_{M[\sigma]}=T$, 则存在 $y\in M$, 有 $P(x,y)_{M[\sigma]}=T$
$\text{iff}\quad$ 对于任意模型 $(M,\sigma)$, 对于所有的 $x\in M$, 若有 $P(x, f(x))_{M[\sigma]}=T$, 只需取 $y=f(x)$, 则有 $P(x,y)_{M[\sigma]}=T$

所以我们可知 $\models\forall xP(x, f(x))\to \forall x\exists yP(x,y)$ 成立

在这个证明过程中, 我们也可知 $\forall xP(x,f(x))$ 可满足, 则 $\forall x\exists yP(x,y)$ 可满足.


## 7.

$\forall x\exists yP(x,y)$ 可满足 $\Rightarrow$ $\forall xP(x,f(x))$ 可满足, 即

若有 $\forall x\exists yP(x,y)$ 可满足, 即

存在模型 $(M,\sigma)$ 使得 $\forall x\exists yP(x,y)_{M[\sigma]}=T$

我们令 $f(x)=y$, 其中 $y$ 的取值为, 当 $x$ 有具体的取值时, $\exists yP(x,y)=T$ 所对应的那个 $y$

那么我们就可以将 $y$ 替换成 $f(x)$, 即有 $\forall xP(x,f(x))$

那么模型 $(M,\sigma)$ 同样适用于 $\forall xP(x,f(x))=T$

即有 $\forall xP(x,f(x))$ 可满足 

$\therefore \forall x\exists yP(x,y)$ 可满足 $\Rightarrow$ $\forall xP(x,f(x))$ 可满足


## 8.

对于公式 $P(f(c))$

$\therefore H_0=\{c\}$, $c$ 出现在 $P(f(c))$ 中

$\therefore H_1=H_0\cup\{f(c)\}=\{c, f(c)\}$

依次类推...

$\therefore H_{n+1}=H_{n}\cup \{f(t)| t\in H_{n}\}$

即 $H_{n}$ 归纳定义为 $H_{n}=\begin{cases} \{c\}, &n=0 \\ H_{n-1}\cup \{f(t)|t\in H_{n-1}\}, &n\geqslant 1 \end{cases}$

$\therefore H_{A}=\bigcup\{H_{n}|n\in\mathbb{N}\}=\{c,f(c),f(f(c)),\cdots\}$ 为 $P(f(c))$ 的 Herbrand 域.


## 9.

设 $A$ 中有 $k_1$ 个 $1$ 元函数, 有 $k_2$ 个 $2$ 元函数, $\cdots$, $k_{m}$ 个 $m$ 元函数, 依次类推.

然后令 $K=1\cdot k_1+2\cdot k_2+\cdots+m\cdot k_{m}+\cdots$

因为公式长度是有限的, 函数个数肯定也是有限的, 所以易知 $K<\aleph_0$, 只是一个常数.

当 $K\neq 1$ 即 $K>1$ 时, 数学归纳法.

**奠基 (Basic):**

当 $n=0$ 时, $H_0=\{c_0\}$ 或 $H_0=\{c|c$ 为常元且出现在 $A$ 中 $\}$,

$\because$ 公式的长度是有限的, 常元个数也是有限的

$\therefore |H_0|<\aleph_0$, 且 $|H_0|\geqslant 1$, 不妨设 $|H_0|=a$

因为有 $\displaystyle |H_0|=(a+Ka+\frac{a}{K-1})\cdot K^{0-1}-\frac{a}{K-1}=a$, 

所以满足公式 $\displaystyle |H_{n}|=(a+Ka+\frac{a}{K-1})\cdot K^{n-1}-\frac{a}{K-1}$

**归纳假设 (I.H.):**

假设当 $n-1$ 时, 有 $|H_{n-1}|<\aleph_0$

且 $\displaystyle |H_{n-1}|=(a+Ka+\frac{a}{K-1})\cdot K^{n-2}-\frac{a}{K-1}$

**归纳步骤 (I.S.):**

记 $S_{n}=\{f(t_1,\cdots,t_{m})|f$ 为 $A$ 中的 $m$ 元函数且 $t_1,\cdots,t_{m}\in H_{n-1}\}$

$\because H_{n}=H_{n-1}\cup S_{n}$

对于 $H_{n-1}$ 中除了常元集 $H_0$ 的任何一个元素均可以写成 $f(t_1,\cdots,t_{m})$ 的形式, 即均是 $S_{n}$ 中的一个元素.

$\therefore H_{n}=H_{n-1}\cup S_{n}=H_0\cup S_{n}$, 且 $H_0\cap S_{n}=\empty$

由归纳假设可知 $\displaystyle |H_{n-1}|=(a+Ka+\frac{a}{K-1})\cdot K^{n-2}-\frac{a}{K-1}$

$
\begin{aligned}
\therefore |H_{n}|
&=|H_{0}|+|S_{n}| \\
&=|H_{0}|+K|H_{n-1}| \\
&=a+K\cdot (a+Ka+\frac{a}{K-1})\cdot K^{n-2}-\frac{Ka}{K-1} \\
&=(a+Ka+\frac{a}{K-1})\cdot K^{n-1}-\frac{a}{K-1} \\
&<\aleph_0
\end{aligned}
$

其中这个递推关系的求法:

$\therefore |H_1|=|H_0|+K|H_0|=a+Ka$

$\because |H_{n+1}|=a + K|H_{n}|$

$\displaystyle \therefore |H_{n+1}|+\frac{a}{K-1}=K(|H_{n}|+\frac{a}{K-1})$

$\therefore \displaystyle |H_{n}|+\frac{a}{K-1}=(|H_1|+\frac{a}{K-1})\cdot K^{n-1}=(a+Ka+\frac{a}{K-1})\cdot K^{n-1}$

$\therefore \displaystyle |H_{n}|=(a+Ka+\frac{a}{K-1})\cdot K^{n-1}-\frac{a}{K-1}$

则数学归纳成立.

对于任何 $n$, 我们均有 $|H_{n}|<\aleph_0$

$
\begin{aligned}
|H_{A}|
&=\left| \bigcup\{H_{n}|n\in \mathbb{N}\} \right| \\
&=\left| \lim_{n \to \infty}H_{n} \right| \\
&=\lim_{n \to \infty}[(a+Ka+\frac{a}{K-1})\cdot K^{n-1}-\frac{a}{K-1}] \\
&=\aleph_0 \\
\end{aligned}
$

可知对于 $K>1$ 已经可证.

当 $K=1$ 时, 即只有一个一元函数时, 设常元个数为 $m$, 易知 $m<\aleph_0$ 为常数.

易知 $H_{n}=\{c_1,\cdots,c_{m}, f(c_1), \cdots,f(c_{m}), f(f(c_1)),\cdots\}$

即 $|H_{n}|=mn<\aleph_0$

而 $\displaystyle |H_{A}|=\lim_{n \to \infty}mn=\aleph_0$

$\therefore$ 对于任何 $n$, $|H_{n}|<\aleph_0$, 并且 $|H_{A}|=\aleph_0$.